**臺北大空襲**，又稱**臺北大爆擊**，是發生於1945年5月31日[第二次世界大戰中由](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")[美军所发动](../Page/美军.md "wikilink")，於[臺北市歷史上所遭受最大規模的](../Page/臺北市歷史.md "wikilink")[空襲攻擊行動](../Page/空襲.md "wikilink")\[1\]。雖然[美軍事先使用](../Page/美軍.md "wikilink")[空照標明預定轟炸的政府機關](../Page/空照.md "wikilink")、軍事機構等，但仍造成三千餘名臺北居民當場死亡，傷者及無家可歸者更達數萬人以上\[2\]\[3\]。台北城內許多官衙、民居遭受破壞、全毀，損失慘重。

## 空襲背景

1943年11月25日，[美國陸軍航空軍駐華的](../Page/美國陸軍航空軍.md "wikilink")[第十四航空隊第](../Page/美国第十四航空隊.md "wikilink")11轟炸中隊出動8架、[中美空軍混合團第一大隊第二中隊出動](../Page/中美空軍混合團.md "wikilink")6架，共14架[B-25轟炸機在第十四航空隊](../Page/B-25米切爾型轟炸機.md "wikilink")23戰鬥大隊的8架[P-51](../Page/P-51.md "wikilink")、8架[P-38掩護下](../Page/P-38.md "wikilink")，從中國江西[遂川起飛](../Page/遂川.md "wikilink")，轟炸了[日軍](../Page/日軍.md "wikilink")[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[新竹州飛行基地](../Page/新竹州.md "wikilink")，毀損日本軍機共52架；這是美軍第一次對臺灣空襲。在此之前，[蘇聯航空志願隊和](../Page/蘇聯航空志願隊.md "wikilink")[中華民國空軍第一大隊也曾於](../Page/中華民國空軍.md "wikilink")1938年2月23日轟炸過臺北的[松山飛行基地](../Page/松山區_\(臺北市\).md "wikilink")，這些空襲定位於小型且針對軍事機構的零星轟炸。

盟軍對台戰爭行動自1944年起開始改變態勢，[雷伊泰島戰役後](../Page/雷伊泰島戰役.md "wikilink")，美國重新站穩在菲律賓的制海空權；源源不絕的美軍戰機開始從菲律賓出發，對東南亞日本控制區實施毫無間斷的空襲，作為南向政策指標而戮力建設，擁有軍用機場與軍需設施的臺灣島當然也列入打擊目標。1944年10月12日開始，美國陸軍航空隊的長程轟炸機便以菲律賓為基地，定期對臺灣所有軍需產業發動轟炸，炸毀了[屏東](../Page/屏東市.md "wikilink")、[虎尾等地可製造](../Page/虎尾鎮.md "wikilink")[酒精燃料的糖廠](../Page/酒精燃料.md "wikilink")、[高雄港及](../Page/高雄港.md "wikilink")[岡山飛機製造廠](../Page/岡山區.md "wikilink")（單此工廠便遭受了650噸炸彈轟炸）與石油煉製工業。在主要工業目標遭夷平後，美軍的攻擊目標轉向對台灣一切的有生軍力發動毀滅性掃蕩，此後，位於美軍空襲範圍內的臺北也頻繁地承受盟軍炸彈攻擊。

隔年5月31日美軍轟炸臺北，是為臺北大空襲。因為美軍空襲情況日益嚴重，日本官方亦依[過大稠密之都市住民疏散要綱實行疏散](../Page/過大稠密之都市住民疏散要綱.md "wikilink")，安排大都市的老人、小孩至郊區或臺灣中南部等地鄉間地區，躲避空襲

## 空襲始末

美軍在[太平洋戰爭採取](../Page/太平洋戰爭.md "wikilink")[跳島戰略以減少傷亡加速挺進日本](../Page/跳島戰略.md "wikilink")，美軍採取攻佔[菲律賓群島和](../Page/菲律賓群島.md "wikilink")[沖繩島](../Page/沖繩島.md "wikilink")、跳過臺灣的方案，不登陸攻佔臺灣，而選擇轟炸空襲臺灣。

美軍對台北實施最嚴重的一次轟炸是發生在1945年5月31日。當天駐菲律賓蘇比克灣的美國第5航空隊派出4支航空大隊共117架[B-24轟炸機實施此項任務](../Page/B-24.md "wikilink")。5月31日，駐菲美空軍以三架B-24為一編組上午10點到下午1點專門對台北實施無間斷轟炸。

理論上，日本帝國陸軍及海軍在台灣佈署了不少戰力；然而在菲律賓戰役發動前，1944年10月10日起美軍派遣了[航空母艦艦隊到台灣周邊海域逼迫日軍迎戰](../Page/航空母艦.md "wikilink")，為[台灣空戰](../Page/台灣空戰.md "wikilink")。這項作戰成功把訓練不足的日本航空部隊絞殺殆盡，造成1945年後台灣空中防務空虛，只剩[高射砲部隊與高雄](../Page/高射砲.md "wikilink")、基隆、馬公等主要要塞港尚有零星防務能力，至於在這些固定防務單位駐守區以外的人民便只能自求多福。

美軍在台北空襲的作戰目標，是針對舊[臺北城區](../Page/臺北城.md "wikilink")（今臺北市[忠孝西路](../Page/忠孝西路.md "wikilink")、[中華路](../Page/中華路_\(臺北市\).md "wikilink")、[愛國西路](../Page/愛國西路_\(臺北市\).md "wikilink")、[中山南路圍成的四方形](../Page/中山南路_\(臺北市\).md "wikilink")）、城外的台灣步兵第一聯隊、山砲兵第48聯隊（兩單位駐地均位於今[中正紀念堂](../Page/中正紀念堂.md "wikilink")）等軍事單位以及包含[台灣總督府在內](../Page/台灣總督府.md "wikilink")，位於[榮町](../Page/榮町.md "wikilink")、[京町](../Page/京町.md "wikilink")、[文武町](../Page/文武町.md "wikilink")、[書院町](../Page/書院町.md "wikilink")、[明石町](../Page/明石町.md "wikilink")、[旭町等地的主要總督府所轄官署建物等等合計共挨了高達](../Page/旭町.md "wikilink")3,800枚的各式炸彈。

## 空襲死傷與影響

[Taipei_bomb.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Taipei_bomb.jpg "fig:Taipei_bomb.jpg")

此次空襲造成的最主要毀損應屬[台灣總督府](../Page/台灣總督府.md "wikilink")（今[總統府](../Page/總統府_\(臺灣\).md "wikilink")）正面遭直接命中：這棟建築物雖在空襲前使用[迷彩百般偽裝](../Page/迷彩.md "wikilink")，仍難逃一劫；該建物傾斜並引發大火，以致戰後不堪使用，至1948年才修復完成。另外比如[總務長官](../Page/總務長官.md "wikilink")[官邸](../Page/官邸.md "wikilink")、[台灣鐵道飯店](../Page/台灣鐵道飯店.md "wikilink")、[總督府圖書館](../Page/臺灣總督府圖書館.md "wikilink")、[台灣電力株式會社](../Page/台灣電力株式會社.md "wikilink")、[台灣軍司令部](../Page/台灣軍司令部.md "wikilink")、[台北帝大附屬醫院](../Page/國立臺灣大學醫學院附設醫院.md "wikilink")、[台北車站](../Page/台北車站.md "wikilink")、[台灣銀行](../Page/台灣銀行.md "wikilink")、[台北公園](../Page/二二八和平紀念公園.md "wikilink")、[台灣高等法院](../Page/司法大廈.md "wikilink")、[度量衡所等等官署廳舍也都遭到程度輕重不一的毀損](../Page/度量衡所.md "wikilink")。

美軍此次轟炸雖以[台北城內政府軍事](../Page/台北城.md "wikilink")、經濟活動頻繁地點為主要目標，但仍波及不少平民住宅及設施。其中最嚴重的破壞，就屬當時被[雙連地區居民當成防空設施的蓬萊町天主堂](../Page/雙連.md "wikilink")（今[聖母無原罪主教座堂](../Page/聖母無原罪主教座堂_\(台北市\).md "wikilink")）遭擊中幾近全毀\[4\]。除此之外[成淵中學](../Page/台北市立成淵高級中學.md "wikilink")、[艋舺龍山寺](../Page/艋舺龍山寺.md "wikilink")、臺北第一女高（今[北一女](../Page/北一女.md "wikilink")）、臺北一中（今[建國中學](../Page/臺北市立建國高級中學.md "wikilink")）等[學校](../Page/學校.md "wikilink")、[廟宇](../Page/廟宇.md "wikilink")、[戲院與不少鄰近主轟炸區域的民宅也普遍受到轟炸毀損](../Page/戲院.md "wikilink")。其中，艋舺龍山寺的正殿、左廊均被炸燬，置於寺中的[黃土水](../Page/黃土水.md "wikilink")[雕塑作品](../Page/雕塑.md "wikilink")《釋迦出山》原作也焚燬於這次大空襲；唯一尚幸者為現藏[臺北市立美術館的](../Page/臺北市立美術館.md "wikilink")《釋迦出山》之石膏原模。

這場空襲中，台北市民死傷慘重。當日死亡人數高達約三千多人，幾乎是在這之前所有美軍對台空襲中死亡人數總和。另外還有數萬人受傷、多棟建築毀損。

## 空襲後續

因日軍衰敗疲態，這場空襲中台北幾乎無空防，在面對盟軍轟炸時毫無抵抗。為此，台灣總督府開始針對各級學校實施更徹底的[校園疏散措施及防空演練](../Page/疏開學園.md "wikilink")。

由於戰後的中華民國政府，在歷史教育中大多強調[抗日戰爭](../Page/中國抗日戰爭.md "wikilink")，對臺灣史少有著墨，因此台北大空襲未曾在教科書中被提及，很多人不清楚當初是日本還是美國對台轟炸\[5\]\[6\]。戰後少數報導或教材出現「二戰時日軍轟炸台灣」的謬誤\[7\]\[8\]\[9\]\[10\]\[11\]\[12\]\[13\]\[14\]\[15\]。

## 二戰後相關活動

2014年5月31日上午，[民進黨創黨元老](../Page/民進黨.md "wikilink")[魏耀乾](../Page/魏耀乾.md "wikilink")、文史工作者[陳婉真](../Page/陳婉真.md "wikilink")、[國立東華大學教授](../Page/國立東華大學.md "wikilink")[施正鋒與](../Page/施正鋒.md "wikilink")[中國醫藥大學學生](../Page/中國醫藥大學.md "wikilink")[邱彥維共組的社運團體](../Page/邱彥維.md "wikilink")「甲午變天」舉辦「531轟趴總統府」行動，由甲午變天成員[巴燕·達魯帶領穿黑衣的與會者約](../Page/巴燕·達魯.md "wikilink")50人，在台北市[懷寧街以](../Page/懷寧街.md "wikilink")[泰雅族祭典慰祭這場空襲中死亡的台北市民三千多人](../Page/泰雅族.md "wikilink")\[16\]。

## 未爆彈

  - 2009年7月15日，兩顆疑為本次空襲遺留之美軍未爆彈，在[臺北捷運信義線](../Page/臺北捷運信義線.md "wikilink")[杭州南路一帶工地](../Page/杭州南路.md "wikilink")（鄰近[中正紀念堂](../Page/中正紀念堂.md "wikilink")）地下1[公尺處被工程人員發現](../Page/公尺.md "wikilink")，後來由[中華民國國軍未爆彈處理小組順利卸除](../Page/中華民國國軍.md "wikilink")，未釀成傷亡\[17\]\[18\]\[19\]\[20\]。
  - 2014年2月13日上午8時，臺北市[信義計畫區](../Page/信義計畫區.md "wikilink")[南山廣場空地](../Page/南山廣場.md "wikilink")、信義[威秀影城後側位置](../Page/威秀影城.md "wikilink")，即[臺北世貿二館原址工地](../Page/臺北世貿二館.md "wikilink")，施工單位使用連續壁挖掘機動工時，於地下8公尺處發現並挖出未爆彈，為昔日美軍550磅炸彈\[21\]。

## 大眾文化

### 桌遊

  - 《台北大空襲》（2017年）[迷走工作坊出品](../Page/迷走工作坊.md "wikilink")\[22\]。

## 參見

  - [松山空襲](../Page/松山空襲.md "wikilink")
    1938年2月23日，[蘇聯與](../Page/蘇聯.md "wikilink")[中華民國空軍空襲](../Page/中華民國空軍.md "wikilink")[松山飛行基地](../Page/松山飛行基地.md "wikilink")。
  - [苗栗空襲](../Page/苗栗空襲.md "wikilink")
    1943年，[苗栗車站遭空襲轟炸擊中全毀](../Page/苗栗車站.md "wikilink")。1945年5月26日，美軍345轟炸大隊派出B-25轟炸[苗栗製油所](../Page/苗栗製油所.md "wikilink")，此次轟炸有一架[B-25J被日軍打下墜落](../Page/B-25米切尔型轰炸机#主要次型.md "wikilink")。
  - [新竹空襲](../Page/新竹空襲.md "wikilink")
    1943年11月25日，美國與中華民國空軍於空襲日軍駐新竹空軍基地。
  - [台灣沖航空戰](../Page/台灣沖航空戰.md "wikilink") 1944年10月12日 -
    16日，日軍基地航空部隊與美國海軍機動部隊之間的戰役。首先轟炸新竹、高雄、沖繩。
  - [高雄大空襲](../Page/高雄大空襲.md "wikilink")
    1944年10月12日、1945年1月15日，做為[南進基地的高雄市](../Page/南進政策.md "wikilink")，岡山、左營、鹽埕受創最重。
  - [花蓮大空襲](../Page/花蓮大空襲.md "wikilink")
    1944年10月13日，首次遭到盟機的空襲。1945年1月至7月2日，花蓮遭受無數炸彈洗禮，較具規模26場。
  - [岡山大空襲](../Page/台灣空戰#岡山大空襲.md "wikilink")
    1944年10月14日至20日，[台灣空戰期間](../Page/台灣空戰.md "wikilink")，美軍在[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[高雄州](../Page/高雄州.md "wikilink")[岡山的大規模空襲行動](../Page/岡山.md "wikilink")，派出130架B-29轟炸機，目標為[岡山飛機製造廠及](../Page/岡山飛機製造廠.md "wikilink")[海軍61航空廠進行連續](../Page/海軍61航空廠.md "wikilink")6天的大轟炸。
  - [屏東空襲](../Page/屏東空襲.md "wikilink")
    1944年10月16日，屏東遭炸。1945年1月11日，夜襲屏東。2月20日，[美軍第](../Page/美軍.md "wikilink")5空軍38大隊與345大隊，共有72架B-25轟炸機，由35戰鬥機大隊的32架P-47戰鬥機護航，當日原本目標為嘉義，後因天候不佳，改為[潮州鎮以及](../Page/潮州鎮.md "wikilink")[萬丹鄉](../Page/萬丹鄉.md "wikilink")。後有[媽祖接炸彈的傳說](../Page/媽祖.md "wikilink")，屏東[萬惠宮特此建立紀念碑](../Page/萬惠宮.md "wikilink")。
  - [台南大空襲](../Page/台南大空襲.md "wikilink")
    1944年10月17日，做為當時台灣第二大城的台南市遭受空襲。1945年3月1日、12日、20日，針對行政中心所在的末廣町與大宮町一帶，進行密集大規模轟炸，造成政商中心嚴重破壞。
  - [基隆大空襲](../Page/基隆大空襲.md "wikilink")
    1945年1月9日，目標為[基隆港](../Page/基隆港.md "wikilink")。
  - [台中大空襲](../Page/台中大空襲.md "wikilink") 1945年2月，台中首次遭炸。
  - [南投空襲](../Page/南投空襲.md "wikilink")
    1945年3月9日，美軍轟炸[日月潭第一發電所](../Page/日月潭第一發電所.md "wikilink")。
  - [嘉義大空襲](../Page/嘉義大空襲.md "wikilink")
    1945年5月1日、11日，目標為夷平[嘉義市](../Page/嘉義市.md "wikilink")。美軍軍方紀錄還以rise
    in flames描述。
  - [虎尾大空襲](../Page/虎尾大空襲.md "wikilink")
    1945年6月23日，美國陸軍航空隊第43重轟炸大隊403重轟炸中隊派出5架B-24，由菲律賓克拉克基地出發，轟炸[虎尾糖廠](../Page/虎尾糖廠.md "wikilink")，總共投下23枚1000磅炸彈。

## 參考文獻

  - 脚注

<!-- end list -->

  - 书目

<!-- end list -->

  -
  -
  -
  -
  -
  -
<!-- end list -->

  - 網路資源

<!-- end list -->

  - [台北大空襲50年-中國時報1995年5月31日](http://gis.rchss.sinica.edu.tw/GIArchive/wp-content/uploads/2010/02/台北大空襲50年.pdf)

{{-}}

[Category:空袭台湾](../Category/空袭台湾.md "wikilink")
[Category:第二次世界大战中对城市的轰炸](../Category/第二次世界大战中对城市的轰炸.md "wikilink")
[Category:1945年太平洋战场战役](../Category/1945年太平洋战场战役.md "wikilink")
[Category:1945年台灣](../Category/1945年台灣.md "wikilink")
[Category:台北市歷史](../Category/台北市歷史.md "wikilink")
[Category:台灣與美國關係](../Category/台灣與美國關係.md "wikilink")
[Category:戰略轟炸](../Category/戰略轟炸.md "wikilink")
[Category:1945年5月](../Category/1945年5月.md "wikilink")

1.  [1](https://news.ebc.net.tw/news.php?nid=65075)

2.  [台北大空襲50年，1995年5月31日
    中國時報](http://gis.rchss.sinica.edu.tw/GIArchive/wp-content/uploads/2010/02/%E5%8F%B0%E5%8C%97%E5%A4%A7%E7%A9%BA%E8%A5%B250%E5%B9%B4.pdf)

3.

4.  [飛行場の測候所: 531台北大空襲七十周年的省思](http://cwhung.blogspot.tw/2015/05/531.html)

5.
6.

7.  [新加坡企业家高新平访问记](http://www.gsjp.net/News/Show.asp?id=680)

8.  [台南第一家88年“林百貨”復修動工](http://www.chinareviewnews.com/doc/1011/9/2/7/101192700.html?coluid=7&kindid=0&docid=101192700)

9.

10.

11.

12.

13.

14.

15.

16.

17. [NOWnews【社會新聞】驚人！　捷運信義線挖到未爆彈](http://www.nownews.com/2009/07/16/138-2479047.htm)

18. [中正紀念堂旁捷運工地 挖出未爆彈 | 即時新聞 | 社會新聞 |
    聯合新聞網](http://www.udn.com/2009/7/15/NEWS/SOCIETY/BREAKINGNEWS2/5020878.shtml)

19. [杭州南路 挖出未爆彈 | 重案追緝 | 社會新聞 |
    聯合新聞網](http://www.udn.com/2009/7/16/NEWS/SOCIETY/SOC1/5021703.shtml)


20. [2](http://www.youtube.com/watch?v=Qlb80p7qLU4)[YouTube](../Page/YouTube.md "wikilink")<span>
    - 自由廣場附近 發現2顆95公分未爆彈</span>

21.

22.